# Configura un entorno bash geek y personalizado al gusto | Bash y Tmux

El objetivo de este taller es llevar a cabo un taller didáctico, divertido y útil que nos enseñará los fundamentos de la terminal GNU presente en gran cantidad de Sistemas Operativos basados en UNIX como GNU/LINUX, además de cómo configurar un entorno de terminal cómodo, personalizado, bonito e interactivo con el objetivo de tener otra visión de la terminal de GNU/Linux, simplificar procesos o impresionar a tus colegas Geek con tu terminal llena de colores y comandos personalizados, ¡Hasta animaciones! (La terminal no es el demonio feo que pensamos) Los asistentes requieren de un mínimo de experiencia con la terminal. (moverse por los directorios, copiar, mover y editar archivos de texto), además de su distribución UNIX, GNU/Linux o SO que use Bash intérprete de comandos. En el taller se va a dar el material software libre necesario para seguir el taller con ejemplos explicados en el documento y en el taller presencial.

Los asistentes crearán un usuario en su sistema operativo al cuál será el usuario que reciba todas estas configuraciones, si les gustan, se lo podrán poner a su usuario personal. Los temas expuestos más arriba se presentarán de forma progresiva para que los asistentes adquieran unos conocimientos base para comprender el resultado final. Toda la presentación irá acompañada de diapositivas y explicaciones. Se ofrecerán archivos de configuración de complejidad progresiva con el código de ejemplo que que estaré trabajando sus explicaciones en comentarios para que los asistentes no se pierdas y puedan seguir el taller aún habiéndose perdido. Los asistentes se llevarán a casa unos ficheros para hacer de bash una terminal bonita y personalizada.

## Objetivos a cubrir en el taller

Temas que se van a exponer y poner en práctica:

1 - Introducción a la misma Bash (Bourne-again shell) ¿Qué es? En que sistemas se encuentra presente,características de un intérprete de comandos Estructura y uso de un intérprete de comandos: “PROMPT>nombrecomando argumento /rutaobjetivo /rutadestino”

2 - Los ficheros ~/.bashrc, ~/bash_profile, ~/.bash_history, /etc/bashrc, /etc/profile: ¿Qué hacen estos ficheros? Crearemos un usuario de pruebas y le editaremos estos archivos, pudiendo hacer un entorno personalizado a cada usuario del sistema. Ej: root

3 - Variables de entorno y opciones del shell: Veremos varias, pero especialmente: HOME, PATH, PS1, PWD, OLDPWD. Usaremos estas variables para personalizaremos nuestro promt y podremos ejecutar comandos personalizados. Aprenderemos a listar, establecer, modificar y exportar variables para hacer ciertas tareas más fáciles. También veremos las opciones del shell con el comando: ~$ set -o ¡para mejorar y usar opciones extra, evitar salidas accidentales o usar vi en la propia terminal!

4 - Scripting básico, definición de alias, traps, etc. Usaremos todos estos recursos para configurar características en el fichero .bashrc

5 - Multiplexación de terminales (Tmux): Cómo instalar Tmux, cómo usar Tmux y ficheros de configuración de este, al igual que con el .bashrc, le daremos nuestro toque personal y haremos que arranque conjunto a cada bash abierta.

## Público objetivo

Este taller va orientado a pensonas interesadas en conocer en profundidad una de las terminales más usadas en el mundo, el asistente debe tener unos mínimos de conocimientos y experiencia en Bash.

## Ponente(s)

Pablo Martínez Lázaro

### Contacto(s)

Pablo Martínez Lázaro: @FallFur

## Prerequisitos para los asistentes

El asistente debe haber usado la terminal alguna vez como mínimo, moverse por los directorios, editar ficheros y comandos básicos.

## Prerequisitos para la organización

Necesitaré proyector y micrófono

## Tiempo

El taller tendrá una duración aproximada de 1:30 horas (puede extenderse a 2 horas según el interés de los asistentes)

## Día

Preferiblemente me gustaría realizar el taller el sábado 6 de Junio, pero no me importa hacerlo el viernes 5 de Junio.

## Comentarios

## Condiciones

- [x] Acepto seguir el [código de conducta](https://eslib.re/conducta/).
- [x] Al menos una persona entre los que proponen el taller estará presente el día programado para el mismo.
- [x] Acepto coordinarme con la organización de esLibre.
